<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
                <author>Janja Sedlaček</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2023-03-13</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2023-04-05T11:43:30Z</date><name>Janja Sedlaček</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p style="text-align:center;">Industrializacija, urbanizacija in onesnaženost okolja v
                socialistični Sloveniji</p>
            <p style="text-align:center;"> dr. Marta Rendla in dr. Janja Sedlaček</p>
            <p>V Sloveniji se je v času socializma odvijala pospešena industrializacija.
                Industrijska proizvodnja se je v obdobju 1939−1972 podeseterila, stopnja gospodarske
                rasti Slovenije v letih 1953−1972 je bila med najvišjimi na svetu. V industriji je
                imela (kljub različnim poudarkom v različnih obdobjih) vse do razpada države
                pomembno mesto težka industrija s škodljivimi učinki na okolje. Sprva se je
                industrializacija krepila zlasti v tako imenovanem industrijskem polmesecu, kjer so
                bili ob glavnih železniških progah že razmeščeni predvojni industrijski centri.
                Kasneje se je prostorsko razpršila. Pospešeno in razpršeno industrializacijo je
                spremljala prav takšna urbanizacija. Intenziven razvoj je doživljala zlasti v 60. in
                70. letih. Zaradi kasnejše suburbanizacije je na začetku 90. let Slovenijo z
                51,5-odstotno urbaniziranostjo še vedno označevala hipo-urbaniziranost. Razpršenost
                industrializacije in urbanizacije je imela v luči onesnaževanja tako negativne kot
                pozitivne učinke – onesnaževanje je seglo v vse predele Slovenije, hkrati pa so bili
                njegovi učinki razpršeni in ne koncentrirani le v določenih industrijskih centrih. </p>
            <p>Intenzivnost industrializacije in urbanizacije se je začela kmalu odražati na okolju.
                V 60. letih so v prehrani ljudi iz okolice topilnic svinca in cinka v Celju in
                Mežici izmerili 50-krat povečane količine svinca, v zemlji in zelenjavi pa tudi
                nenormalne količine žvepla. Pri Kidričevem in v Idriji so leta 1970 izmerili do 15
                mg živega srebra v kilogramu travniških rastlin, pri Kidričevem je bil poleg tega v
                prsti tudi fluor. </p>
            <p>Zaskrbljujoče je bilo tudi onesnaženje voda. Slovenske reke so bile sredi 70. let
                tako onesnažene, kot da bi ob njih bivalo 7-8 milijonov ljudi (populacijski
                ekvivalent ali PE). Razmerje med populacijskim in industrijskim onesnaževanjem je
                bilo 1:4. Ponekod je bilo problematično tudi onesnaženje podtalnice in kraških
                izvirov. Kakovost voda se je najbolj poslabšala v letih 1960−1975. Sredi 80. let je
                bilo v uporabi 121 mehansko-bioloških čistilnih naprav, a te so očistile le 15 %
                vseh odpadnih voda. Največje breme onesnaževanja je predstavljala industrija v
                večjih industrijskih centrih (Ljubljana, Maribor, črni revirji, Celje, Ravne,
                Jesenice ipd.), največji onesnaževalci so bili papirna in prehrambna industrija,
                proizvodnja hišnih aparatov, usnjarska industrija, prašičje farme in separacije
                premoga. Več kot tretjina onesnaženja slovenskih rek pa je po ocenah strokovnjakov
                prihajala iz tujine.</p>
            <p>Zelo pereč problem je predstavljala onesnaženost zraka. Že v 60. letih so tedaj še
                nesistematične meritve pokazale, da slovenska mesta sodijo med kraje z najbolj
                onesnaženim zrakom. Najvišja dnevna koncentracija imisije SO <hi rend="subscript">2</hi> je bila v Ljubljani izmerjena januarja 1967. Z 2,4 mg SO<hi rend="subscript">2</hi>/m<hi rend="superscript">3</hi> zraka je
                    povprečna 24-urna koncentracija SO<hi rend="subscript">2</hi> za
                    Jugoslavijo dopustno mejo presegla 16-krat. V letu 1975 se je v III. in IV.
                    območje onesnaženosti zraka na 4-stopenjski lestvici uvrščalo 28 slovenskih
                    naselij, leta 1987 pa že 44. V njih je živela četrtina prebivalcev Slovenije.
                    Največji vir škodljivih snovi v zraku so bile termoelektrarne na premog −
                    Termoelektrarna Šoštanj, Termoelektrarna Trbovlje in Termoelektrarna-Toplarna
                    Ljubljana. Njihove emisije SO
                <hi rend="subscript">2</hi> so v 80. letih znašale približno 2/3 skupne emisije
                    SO<hi rend="subscript">2</hi> v Sloveniji. Na začetku 90. let so 78 %
                    emisij prispevali termoenergetski objekti, 12 % industrija, 1,5 % promet in 8,5
                    % ogrevanje stanovanj in drugih objektov. Slovenija je leta 1975 dobila Zakon o
                    varstvu zraka z normativi za emisijo in za dovoljene mejne emisije škodljivih
                    snovi. Na osnovi slednjega se je v letih 1976−1977 začelo vzpostavljati osnovno
                    mrežo postaj za merjenje onesnaženosti zraka in pripravljati sanacijske programe
                    za največje industrijske onesnaževalce. 
            </p>
            <p>V 80. letih so bile poleg Ljubljane, Maribora, Celja najbolj degradirane regije
                metalurško usmerjena Mežiška dolina (z rudnikom svinca in cinka v Črni, Žerjavu in
                Mežici), obrobje Šaleške doline (Zavodnje nad Šoštanjem), Celjska in Ljubljanska
                kotlina, Zasavje (Trbovlje, Hrastnik, Zagorje) in Trata v industrijskem delu Škofje
                Loke. </p>
            <p>Povprečne izmerjene emisije SO<hi rend="subscript">2</hi> v 80. letih</p>
            <table rend="rules">
                <row>
                    <cell rend="left">mesto</cell>
                    <cell rend="left">SO<hi rend="subscript">2</hi>
                        mikrog/m3</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left"> Ljubljana</cell>
                    <cell rend="left">120</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">Chichago</cell>
                    <cell rend="left">23</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">Varšava</cell>
                    <cell rend="left">36</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">Dunaj</cell>
                    <cell rend="left">39</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">Gradec</cell>
                    <cell rend="left">40</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left"> Glasgow</cell>
                    <cell rend="left">47</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">Frankfurt</cell>
                    <cell rend="left">50</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">London</cell>
                    <cell rend="left">55</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">Zagreb</cell>
                    <cell rend="left">80</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">Milano</cell>
                    <cell rend="left">180</cell>
                </row>
            </table>
            <p>Proizvodnja emisij SO<hi rend="subscript">2</hi> v kg/prebivalca na
                    začetku 90. let </p>
            <table rend="rules">
                <row>
                    <cell rend="left">država</cell>
                    <cell rend="left">proizvodnja emisij SO<hi rend="subscript">2
                            </hi>v kg/prebivalca</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">Slovenija</cell>
                    <cell rend="left">98</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">Velika Britanija</cell>
                    <cell rend="left">84</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">Nemčija</cell>
                    <cell rend="left">52</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">Avstrija</cell>
                    <cell rend="left">47</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">Švica</cell>
                    <cell rend="left">20</cell>
                </row>
            </table>
            <p>Proizvodnja okoljsko škodljivih surovin in reprodukcijskega materiala je v
                    desetletjih po drugi svetovni vojni hitro naraščala. </p>
            <p>Tabela: Proizvodnja škodljivih surovin in reprodukcijskega materiala v tonah
                    (t)
            </p>
            <table rend="rules">
                <row>
                    <cell rend="left"/>
                    <cell rend="left">1937</cell>
                    <cell rend="left">1974</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">glinica</cell>
                    <cell rend="left">3.500</cell>
                    <cell rend="left">124.000</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">rafiniran svinec</cell>
                    <cell rend="left">8.766.000</cell>
                    <cell rend="left">26.335.000</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">živo srebro</cell>
                    <cell rend="left">326.000</cell>
                    <cell rend="left">546.000</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">žveplena kislina</cell>
                    <cell rend="left">7.680.000</cell>
                    <cell rend="left">93.200.000</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">umetna gnojila</cell>
                    <cell rend="left">26.813.000</cell>
                    <cell rend="left">48.379.000</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell rend="left">azbestno-cementni izdelki</cell>
                    <cell rend="left">7.600</cell>
                    <cell rend="left">223.000</cell>
                </row>
            </table>
        </body>
    </text>
</TEI>