<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Raziskovalni kotiček Inštituta za novejšo zgodovino</title>
                <respStmt>
                    <resp>Urednika</resp>
                    <name>Žarko Lazarević</name>
                    <name>Maja Lukanc</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Avtorja razstav</resp>
                    <name>Ivan Smiljanić</name>
                    <name>Tjaša Konovšek</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart>Raziskovalni kotiček Inštituta za novejšo zgodovino</titlePart>
                </docTitle>
                <figure><graphic url="https://www.inz.si/f/pics/Izlozbeno_okno/Naslovnica_h1.jpg"/></figure>
            </titlePage>
            <divGen type="cip" xml:id="cip">
                <head>Kolofon</head>
            </divGen>
            <divGen type="search" xml:id="search">
                <head>Iskalnik</head>
            </divGen>
        </front>
        <body>
            <div type="part" xml:id="exhibition01">
                <docAuthor>Ivan Smiljanić</docAuthor>
                <head>Spomenik žrtvam, ustreljenim na Suhem bajerju</head>
                <p style="text-align:justify"><hi rend="bold">Na severozahodnem pobočju
                        ljubljanskega Golovca se nahaja globel, znana kot Suhi bajer. Med prvo
                        svetovno vojno je bil bajer prizorišče usmrtitev domnevnih državnih
                        sovražnikov Avstro-Ogrske. V Kraljevini Srbov, Hrvatov in Slovencev so
                        žrtve, čeprav so v glavnem ostale neidentificirane, postale junaki, ki so
                        padli za osvoboditev in nastanek nove države, zato so jih slavili s
                        komemoracijami in odkritjem spomenika, ki stoji še danes.</hi></p>
                <p style="text-align:justify">Suhi bajer na Golovcu je bil med letoma 1915 in 1917
                    kraj usmrtitve najmanj 23 posameznikov, ki so jih avstrijske oblasti pred naglim
                    sodiščem obsodile na smrt zaradi nepremišljenih besed, izrečenih proti Avstriji
                    ali v podporo njenim sovražnicam, in zaradi drugih protidržavnih dejanj, kot je
                    dezerterstvo.</p>
                <p rend="bluebox" style="text-align:justify">Morda najbolj znana žrtev, ustreljena
                    na bajerju, je bil gostilničar Ivan Brence z Dovjega, ki je bil obsojen zaradi
                    pripombe o norosti cesarja Franca Jožefa, ko so mu prišli zaplenit živino. V
                    spominu je ostal zaradi odločnega vztrajanja pri svojih besedah, ki so ga stale
                    življenja. Brencetovo neomajnost simbolizira njegova izjava: »Kar sem rekel, sem
                    rekel!« </p>
                <p style="text-align:justify">Po koncu prve svetovne vojne so žrtve Suhega bajerja v
                    kontekstu Kraljevine Srbov, Hrvatov in Slovencev postale mučeniki avstrijske
                    tiranije nad lastnim ljudstvom in junaki, ki so padli za osvoboditev
                    južnoslovanskih narodov. </p>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-1" n="1">
                    <head>Usmrtitev na Suhem bajerju. Vir: Wikimedia Commons</head>
                    <graphic url="01-figure-1.jpg"/>
                    <graphic url="01-figure-1-normal.jpg"/>
                </figure>
                <p rend="bluebox" style="text-align:justify">Suhi bajer je Slovence tudi razdvajal.
                    Pogosto so ga omenjali v dnevnopolitičnih razpravah skozi dvajseta leta 20.
                    stoletja, saj je na pripadnike Slovenske ljudske stranke pogosto letel očitek,
                    da so avstrijskemu režimu zvesto pomagali pri naznanjanju politično sumljivih
                    oseb, ki so končale v zaporu ali pred strelskim vodom. </p>
                <p style="text-align:justify">S pomočjo pričevalcev in sorodnikov je ljubljanska
                    občina skušala identificirati žrtve, vendar je bila uspešna le pri slabi
                    polovici primerov. Med letoma 1919 in 1922 so iz bajerja izkopali posmrtne
                    ostanke treh žrtev, ki so jih slavnostno prenesli na domača pokopališča. Leta
                    1924 je urejanje bajerja prevzel rajonski odbor nacionalistične organizacije
                    Orjuna, zlasti njegov predsednik Karel Kalin, ki je čistil grobove in
                    organiziral komemoracije ob 1. novembru. </p>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-2" n="2">
                    <head>Grobovi na Suhem bajerju. Vir: Jutro, 16. 1. 1927.</head>
                    <graphic url="01-figure-2.jpg"/>
                    <graphic url="01-figure-2-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-3" n="3">
                    <head>Odkritje spomenika. Vir: Tedenske slike, 30. 5. 1935.</head>
                    <graphic url="01-figure-3.jpg"/>
                    <graphic url="01-figure-3-normal.jpg"/>
                </figure>
                <p style="text-align:justify">Leta 1927 je bil ustanovljen odbor za postavitev
                    spomenika na Suhem bajerju, ki ga je vodil Kalin. Zbiranje prispevkov je trajalo
                    več let in spomenik je bil svečano odkrit 25. novembra 1934. V obeležje v obliki
                    zidanega kamnitega kvadra je bila vstavljena osemkotna spominska plošča z
                    napisom v slavo ustreljenim žrtvam ter reliefom avstrijskega orla z mečem v
                    krempljih, ki visi nad ljubljanskim gradom in lipovo vejico. Pod ploščo je bil
                    tik pred odkritjem dodan še napis »Čuvali bomo Jugoslavijo«, ki se je nanašal na
                    domnevne zadnje besede kralja Aleksandra, ubitega nekaj tednov pred
                    odkritjem.</p>
                <p style="text-align:justify">Preostale grobove so s Suhega bajerja novembra 1939
                    izkopali člani komisije beograjskega pravosodnega ministrstva in jih prenesli v
                    novo kostnico na Žalah. </p>
                <p style="text-align:justify">Po drugi svetovni vojni je spomin na žrtve Suhega
                    bajerja ugasnil. Danes spomenik še stoji, vendar je težko dostopen, zanemarjen
                    in se ruši.</p>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-4" n="4">
                    <head>Spomenik danes. Foto: Ivan Smiljanić</head>
                    <graphic url="01-figure-4.jpg"/>
                    <graphic url="01-figure-4-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-5" n="5">
                    <head>Plošča na spomeniku. Foto: Ivan Smiljanić</head>
                    <graphic url="01-figure-5.jpg"/>
                    <graphic url="01-figure-5-normal.jpg"/>
                </figure>
            </div>
            <div type="part" xml:id="exhibition02">
                <head>“Politični referendum” v Socialistični republiki Sloveniji leta 1989</head>
                <docAuthor>Tjaša Konovšek</docAuthor>
                <p style="text-align:justify;">Leta 1989 je v Socialistični republiki Sloveniji
                    zakrožila ideja o referendumu kot sredstvu za legitimacijo politike slovenskega
                    republiškega vodstva v odnosu do federacije. Referendum, ki je bil v času
                    socializma ustavno dovoljen, čeprav niso bili postopki za njegovo izvedbo do
                    leta 1989 nikdar natančno določeni, je v kratkem času pridobil težo tako s
                    političnega kot s pravnega vidika, kot sredstvo za izražanje neposredne želje
                    volivcev pa je načeloma užival tudi visoko podporo javnosti.</p>
                <p style="text-align:justify;">V politično zaostrenih razmerah, ko sta leta 1989
                    Socialistična republika Srbija in Socialistična republika Slovenija z amandmaji
                    spremenili svoji ustavi, tako da se nista več skladali z ustavo federacije, so
                    politična vodstva republik iskala argumente, s katerimi bi utemeljila svoje
                    ravnanje. Slovensko politično vodstvo se je med drugim večkrat zanašalo na
                    slovensko javnost. Kot ena izmed možnosti je tega leta v ospredje stopila
                    uporaba referenduma kot neposrednega načina odločanja. Njegov morebiten
                    pozitiven rezultat bi bil jasen signal slovenskemu političnemu vodstvu, hkrati
                    pa bi utrdil slovenske politične zahteve v mednarodnem prostoru.</p>
                <figure xml:id="figure-6" n="6">
                    <graphic url="02-figure-1.jpg"/><!--
                    <graphic url="02-figure-1-normal.jpg"/>-->
                    <head>Slika 1: Izsek iz amandmaja LXXXVIII. Skupaj z amandmajem LXXI sta
                        natančneje določala postopke za spremembo ustave, vključno z uporabo
                        referenduma. Uradni list 32/1989 (2. oktober 1989).</head>
                </figure>
                <p style="text-align:justify;">Glede izvedbe referenduma je tako v strokovnih kot v
                    političnih krogih vladala skepsa. Avtorji strokovnih razprav o “političnem
                    referendumu”, kakor so ga imenovali, so opozarjali na možnost izigravanja
                    referenduma: njegov rezultat je bil za državo v vsakem primeru zavezujoč, in to
                    ne glede na to, ali bi bila želja volivcev politično ugodna ali ne, zaradi česar
                    je do njegove izvedbe vladalo odklonilno vzdušje. Prav tako ni bilo jasno, ali
                    naj se referendum izvede zgolj v posameznih republikah ali celotni federaciji
                    ter kako naj se rezultat referenduma prevede na raven federacije. Ta določila bi
                    lahko bistveno vplivala na interpretacijo referendumskih rezultatov.</p>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-7" n="7">
                    <graphic url="02-figure-2.jpg"/>
                    <graphic url="02-figure-2-normal.jpg"/>
                    <head>Slika 2: Milan Balažič (ur.), Politični referendumi –
                        sredstvo manipulacije ali demokracije? Ljubljana: Komunist, 1989.</head>
                </figure>
                <p style="text-align:justify;">Marca 1989 se je slovensko politično vodstvo v okviru
                    Republiške konference Socialistične zveze delovnega ljudstva (RK SZDL) z anketo
                    odločilo preveriti razpoloženje javnosti do izvedbe referenduma, s katerim bi
                    bilo možno ugotoviti stališče ljudi do položaja Slovenije v federaciji in njihov
                    odnos do aktualne republiške politike. Pilotno raziskavo je RK naročila pri
                    oddelku razvojnega trženja časnika Delo.</p>
                <p style="text-align:justify;">Odgovori, ki so jih v telefonskih pogovorih podali
                    anketiranci, so izražali visoko stopnjo podpore slovenskemu političnemu vodstvu.
                    Rezultati so kazali, da javnost zaupa procesoma demokratizacije in politične
                    pluralizacije, ki sta se nakazovala – čeprav nikakor ni bilo jasno, kakšne bodo
                    njune posledice. Na vprašanje, ali bi na referendumu, ki bi se potencialno
                    izvedel vzporedno z aprilskimi volitvami za slovenskega člana federalnega
                    predsedstva, anketiranci podprli ali zavrnili politično usmeritev Slovenije, je
                    kar 92 % vprašanih izrazilo podporo aktualni politični usmeritvi, ki bi jo bili
                    pripravljeni potrditi tudi na referendumu. Anketiranci so se strinjali, da se
                    slovensko politično vodstvo dovolj zavzema za mir in sožitje znotraj
                    Jugoslavije, da ustrezno brani zahteve po avtonomiji republik v odnosu do
                    federacije in uspešno zagovarja slovenske interese, podprli bi tudi svobodo
                    političnega združevanja.</p>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-8" n="8">
                    <graphic url="02-figure-3.jpg"/>
                    <graphic url="02-figure-3-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-9" n="9">
                    <graphic url="02-figure-4.jpg"/>
                    <graphic url="02-figure-4-normal.jpg"></graphic>
                </figure>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-10" n="10">
                    <graphic url="02-figure-5.jpg"/>
                    <graphic url="02-figure-5-normal.jpg"></graphic>
                    <head>Slike 3, 4, 5: SI AS 1944, t. e. 232, p. e. 232/3839.
                        »Stališča in mnenja respondentov o usmeritvah slovenskega političnega
                        vodstva, marec 1989«.</head>
                </figure>
                <p style="text-align:justify;">V času socializma referendum dejansko ni bil izveden,
                    prav tako ni postal neposredna podlaga za kasnejše predloge ali izvedbo
                    plebiscita decembra 1990. Iz gradiva ni razvidno, ali je bilo referendumsko
                    vprašanje, glede katerega bi se potencialno izrekli volivci aprila 1989, sploh
                    natančno definirano. Objavljene razprave in izvedena anketa pa vendarle pričajo,
                    da je bil referendum kot tak deležen resnega razmisleka s strani slovenskega
                    političnega vodstva in visoke podpore s strani javnosti.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
