<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Raziskovalni kotiček Inštituta za novejšo zgodovino</title>
                <respStmt>
                    <resp>Urednika</resp>
                    <name>Žarko Lazarević</name>
                    <name>Maja Lukanc</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Avtor razstav</resp>
                    <name>Ivan Smiljanić</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart>Raziskovalni kotiček Inštituta za novejšo zgodovino</titlePart>
                </docTitle>
                <graphic url="https://www.inz.si/f/pics/Izlozbeno_okno/Naslovnica_h1.jpg"/>
            </titlePage>
            <divGen type="cip" xml:id="cip">
                <head>Kolofon</head>
            </divGen>
            <divGen type="search" xml:id="search">
                <head>Iskalnik</head>
            </divGen>
            <div type="preface" xml:id="preface">
                <head>Predgovor</head>
                <p></p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="part" xml:id="exhibition01">
                <head>Spomenik žrtvam, ustreljenim na Suhem bajerju</head>
                <p style="text-align:justify"><hi rend="bold">Na severozahodnem pobočju ljubljanskega Golovca se nahaja globel,
                        znana kot Suhi bajer. Med prvo svetovno vojno je bil bajer prizorišče
                        usmrtitev domnevnih državnih sovražnikov Avstro-Ogrske. V Kraljevini Srbov,
                        Hrvatov in Slovencev so žrtve, čeprav so v glavnem ostale neidentificirane,
                        postale junaki, ki so padli za osvoboditev in nastanek nove države, zato so
                        jih slavili s komemoracijami in odkritjem spomenika, ki stoji še
                    danes.</hi></p>
                <p style="text-align:justify">Suhi bajer na Golovcu je bil med letoma 1915 in 1917 kraj usmrtitve najmanj 23
                    posameznikov, ki so jih avstrijske oblasti pred naglim sodiščem obsodile na smrt
                    zaradi nepremišljenih besed, izrečenih proti Avstriji ali v podporo njenim
                    sovražnicam, in zaradi drugih protidržavnih dejanj, kot je dezerterstvo.</p>
                <p rend="bluebox" style="text-align:justify"><hi rend="bold">(poseben okvir)</hi> Morda najbolj znana žrtev, ustreljena na
                    bajerju, je bil gostilničar Ivan Brence z Dovjega, ki je bil obsojen zaradi
                    pripombe o norosti cesarja Franca Jožefa, ko so mu prišli zaplenit živino. V
                    spominu je ostal zaradi odločnega vztrajanja pri svojih besedah, ki so ga stale
                    življenja. Brencetovo neomajnost simbolizira njegova izjava: »Kar sem rekel, sem
                    rekel!« </p>
                <p style="text-align:justify">Po koncu prve svetovne vojne so žrtve Suhega bajerja v kontekstu Kraljevine
                    Srbov, Hrvatov in Slovencev postale mučeniki avstrijske tiranije nad lastnim
                    ljudstvom in junaki, ki so padli za osvoboditev južnoslovanskih narodov. </p>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-1" n="1">
                    <head>Usmrtitev na Suhem bajerju. Vir: Wikimedia Commons</head>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/1.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/1-normal.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/1-slide.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/1-thumb.jpg?raw=true"/>
                </figure>
                <p rend="bluebox" style="text-align:justify"><hi rend="bold">(poseben okvir)</hi> Suhi bajer je Slovence tudi razdvajal.
                    Pogosto so ga omenjali v dnevnopolitičnih razpravah skozi dvajseta leta 20.
                    stoletja, saj je na pripadnike Slovenske ljudske stranke pogosto letel očitek,
                    da so avstrijskemu režimu zvesto pomagali pri naznanjanju politično sumljivih
                    oseb, ki so končale v zaporu ali pred strelskim vodom. </p>
                <p style="text-align:justify">S pomočjo pričevalcev in sorodnikov je ljubljanska občina skušala identificirati
                    žrtve, vendar je bila uspešna le pri slabi polovici primerov. Med letoma 1919 in
                    1922 so iz bajerja izkopali posmrtne ostanke treh žrtev, ki so jih slavnostno
                    prenesli na domača pokopališča. Leta 1924 je urejanje bajerja prevzel rajonski
                    odbor nacionalistične organizacije Orjuna, zlasti njegov predsednik Karel Kalin,
                    ki je čistil grobove in organiziral komemoracije ob 1. novembru. </p>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-2" n="2">
                    <head>Grobovi na Suhem bajerju. Vir: Jutro, 16. 1. 1927.</head>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/2.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/2-normal.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/2-slide.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/2-thumb.jpg?raw=true"/>
                </figure>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-3" n="3">
                    <head>Odkritje spomenika. Vir: Tedenske slike, 30. 5. 1935.</head>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/3.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/3-normal.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/3-slide.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/3-thumb.jpg?raw=true"/>
                </figure>
                <p style="text-align:justify">Leta 1927 je bil ustanovljen odbor za postavitev spomenika na Suhem bajerju, ki
                    ga je vodil Kalin. Zbiranje prispevkov je trajalo več let in spomenik je bil
                    svečano odkrit 25. novembra 1934. V obeležje v obliki zidanega kamnitega kvadra
                    je bila vstavljena osemkotna spominska plošča z napisom v slavo ustreljenim
                    žrtvam ter reliefom avstrijskega orla z mečem v krempljih, ki visi nad
                    ljubljanskim gradom in lipovo vejico. Pod ploščo je bil tik pred odkritjem dodan
                    še napis »Čuvali bomo Jugoslavijo«, ki se je nanašal na domnevne zadnje besede
                    kralja Aleksandra, ubitega nekaj tednov pred odkritjem.</p>
                <p style="text-align:justify">Preostale grobove so s Suhega bajerja novembra 1939 izkopali člani komisije
                    beograjskega pravosodnega ministrstva in jih prenesli v novo kostnico na Žalah. </p>
                <p style="text-align:justify">Po drugi svetovni vojni je spomin na žrtve Suhega bajerja ugasnil. Danes spomenik
                    še stoji, vendar je težko dostopen, zanemarjen in se ruši.</p>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-4" n="4">
                    <head>Spomenik danes. Foto: Ivan Smiljanić</head>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/4.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/4-normal.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/4-slide.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/4-thumb.jpg?raw=true"/>
                </figure>
                <figure rend="imageviewer" xml:id="figure-5" n="5">
                    <head>Plošča na spomeniku. Foto: Ivan Smiljanić</head>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/5.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/5-normal.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/5-slide.jpg?raw=true"/>
                    <graphic url="https://github.com/SIstory/koticek/blob/main/sources/5-thumb.jpg?raw=true"/>
                </figure>
            </div>
            <div type="part" xml:id="exhibition02">
                <head>2. Razstava</head>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
